<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Floirot blog</title>
    <link>https://floirot.github.io/tags/reading/</link>
    <description>Recent content on Floirot blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://floirot.github.io/tags/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2023 v knihách</title>
      <link>https://floirot.github.io/blog/reading-2023/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://floirot.github.io/blog/reading-2023/</guid>
      <description>Ballard J.G. - Crash Camus Albert - Prvý človek Čechov Anton - Melancholický dekameron Fisher Mark - Kapitalistický realizmus Graeber David - Bullshit Jobs Hemingway Ernest - Rajská záhrada Ibrahimovič Zlatan - Adrenalín Janáč Milo - Milo nemilo Johanides Ján - Slony v Mauthausene Johanides Ján - Prózy Karika Jozef - Hlad Karika Jozef - Hlbina Karika Jozef - Smäd Lawton Graham - Kniha, ktorá vám možno zachráni život Moe John - Úžasný svet depresie Pištanek Peter - Rivers of Babylon Rakús Stanislav - Ľútostivosť Sloboda Rudolf - Narcis Sloboda Rudolf - Rozum Sloboda Rudolf - Stratený raj Šimečka Martin M.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<ul>
<li>Ballard J.G. - Crash</li>
<li>Camus Albert - Prvý človek</li>
<li>Čechov Anton - Melancholický dekameron</li>
<li>Fisher Mark - Kapitalistický realizmus</li>
<li>Graeber David - Bullshit Jobs</li>
<li>Hemingway Ernest - Rajská záhrada</li>
<li>Ibrahimovič Zlatan - Adrenalín</li>
<li>Janáč Milo - Milo nemilo</li>
<li>Johanides Ján - Slony v Mauthausene</li>
<li>Johanides Ján - Prózy</li>
<li>Karika Jozef - Hlad</li>
<li>Karika Jozef - Hlbina</li>
<li>Karika Jozef - Smäd</li>
<li>Lawton Graham - Kniha, ktorá vám možno zachráni život</li>
<li>Moe John - Úžasný svet depresie</li>
<li>Pištanek Peter - Rivers of Babylon</li>
<li>Rakús Stanislav - Ľútostivosť</li>
<li>Sloboda Rudolf - Narcis</li>
<li>Sloboda Rudolf - Rozum</li>
<li>Sloboda Rudolf - Stratený raj</li>
<li>Šimečka Martin M. - Telesná výchova</li>
<li>Varoufakis Yanis - Talking to My Daughter About Economy</li>
<li>Žižek Slavoj - Trouble in Paradise</li>
</ul>
<p>Pri pohľade na rýchlo narastajúci zoznam prečítaných kníh som pociťoval hrdosť. Každej knihe patril kus času a pozornosti a preto samozrejme po prečítaní nasledoval pocit úspechu, pocit vyplývajúci zo splnenia úlohy. Podobný pocit mám aj z toho, že povysávam, alebo upracem v kuchyni, samozrejme v menšej intenzite, v priamej úmere k času a úsiliu venovanému danej úlohe. Toto ale nemôže byť zmysel čítania, možno tak akýsi sprievodný jav. A veru ako rok plynul, tak aj efekt tohoto pocitu pohasínal a ďalšie knihy prestali pribúdať.</p>
<p>O čom to vlastne celé má byť je téma na samostatnú úvahu, ba až sériu úvah. Predsa len by som však ešte čosi napísal k tomuto zoznamu. Ako sa zdal veľký, tak takto, keď každej knihe patrí len jeden riadok, to je len zoznam. Načo naháňať kvantitu a tešiť sa z <em>do</em>čítania. Prečo by som si to mal vôbec rátať, prečo by som si mal stanovovať číslo ako výzvu na Goodreads? S odstupom času mi to aj tak príde málo.</p>
<p>Zostali mi však spomienky na vnútorné pohnutie v momentoch kedy som dokázal vnímať to, čo čítam. Nie v zmysle deja, teda, aj v zmysle deja, ale najmä hĺbku myšlienok. V špecifických pohľadoch na svet, na život. V paralelách k mojmu prežívaniu a skúsenostiam.</p>
<p>Do ďalšieho roka teda skúsim čítaniu venovať viac cieleného času a nerátať jeho využitie počtom strán, ale kvalitou zážitku. A nebáť sa opakovaného čítania. Ak je kniha skvost, tak je priam nutné sa k nej vracať celý život.</p>
<p>Naj beletria: Sloboda Rudolf - Rozum</p>
<p>Naj naučná kniha: Graeber David - Bullshit jobs</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
