<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Floirot blog</title>
    <link>https://floirot.github.io/writing/</link>
    <description>Recent content on Floirot blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://floirot.github.io/writing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sadako</title>
      <link>https://floirot.github.io/writing/sadako/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://floirot.github.io/writing/sadako/</guid>
      <description>Stál som pri okne v kuchyni tam, kde som stával kedysi. Pohľad von ukazoval nízky drevený plot. Jeho tmavú farbu pretínali zhnité rany. Bolo ho treba často opravovať, ale zrejme sa k tomu nikto nemal.
Za mojím chrbtom sedel brat. Počul som ako si upíja z čaju. Nechcel sa popáliť a tak opatrne sŕkal, pričom za každým nasledovalo jemné buchnutie hrnčeka o stôl. Kedysi ma strašieval, že keď začne z radiátora tiecť voda, tak sa udeje nešťastie, ale tých nešťastí sa stihlo udiať veľa aj bez varovania.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Stál som pri okne v kuchyni tam, kde som stával kedysi. Pohľad von ukazoval nízky drevený plot. Jeho tmavú farbu pretínali zhnité rany. Bolo ho treba často opravovať, ale zrejme sa k tomu nikto nemal.</p>
<p>Za mojím chrbtom sedel brat. Počul som ako si upíja z čaju. Nechcel sa popáliť a tak opatrne sŕkal, pričom za každým nasledovalo jemné buchnutie hrnčeka o stôl. Kedysi ma strašieval, že keď začne z radiátora tiecť voda, tak sa udeje nešťastie, ale tých nešťastí sa stihlo udiať veľa aj bez varovania. Ja som odtiaľto odišiel, ale brat ostal. O dom sa bolo treba starať, veď k nemu prislúchala záhrada, humno aj pole. Priveľa majetku pôsobí ako závažie zadržiavajúce človeka na mieste. Ja som utiekol, ale brat ostal pripútaný.</p>
<p>A možno to bolo naopak.</p>
<p>Brat sa mi prihovoril:</p>
<p>„Ako bolo na prechádzke?“</p>
<p>„Tak ako vždy.“</p>
<p>„Všetko po starom však?“</p>
<p>„Všetko sa mi zdalo rovnaké, až na pár vecí.“</p>
<p>Nedovysvetlil som, že práve tých pár detailov na mňa pôsobilo ako ovalenie hrboľatou palicou po hlave. Tam, kde bolo pole, stála menšia fabrika. Kulisy kostolnej veže už netvorila len hora, ale aj pár domov čo sa po novom skrývali na jej úpätí. Sem tam nejaký nový plot, nová fasáda domu. Inak všetko rovnaké. Čas tu zastal, ale detaily kričali ako dlho tomu tak bolo.</p>
<p>Ozval sa sykot.</p>
<p>Hľadal som za oknom zdroj tohto zvuku. Žiaden pohyb, iba oblakmi vybielená obloha, pod ňou chladné domy a prázdna cesta. Pod rukami som cítil výbežky starého radiátora. Kedysi boli biele, teraz už trochu zožltnuté, miestami bola farba úplne strhnutá a odhaľovala tmavé plechové telo. To syčanie vychádzalo z neho. Zapozeral som sa na koliesko, ktorým sa otváral a zatváral prívod vody do jeho záhybov. Do hlavy mi opäť vstúpili spomienky na strach z detstva, na zaťaté pohľady plné bázne, nekonečné očakávanie neodvratného, na tečúcu vodu a koniec sveta. Premkol ma strach. Snáď nie…</p>
<p>Na koliesku sa sformovala kvapka. Postupne sa odliepala z chladného kovu až nakoniec spadla na zem.</p>
<p>Pokúsil som sa presunúť zrak niekam inam, pretnúť fatamorgánu prameniacu kdesi v minulosti. Nestihol som. Zjavovali sa ďalšie a ďalšie kvapky, až sa z nich stal jemný, nebadaný prúd vody, obopínajúci kov.</p>
<p>Pomaly som sa otočil k bratovi. Predstieral som sústredenie na zaujatie miesta za stolom oproti nemu. Hlavne nič nedať najavo a nebudeme o tom rozprávať.
Spýtal som sa ho, že ako sa má jeho žena a brat sa na mňa vážne zahľadel:</p>
<p>„Nemá sa veľmi dobre. Rád by som povedal, že sa má dobre, ale to by bolo klamstvo.“</p>
<p>Vedel som, že presun dedinu nebol pre ňu radostnou zmenou a nechcelo sa mi to rozoberať, ale predsa mi to napadlo ako prvé, čo by som sa ho spýtal. Prišla otázka na moju ženu.</p>
<p>„Ona v pohode…“, odvetil som stroho. Ani toto sa mi nechcelo príliš rozmazávať, pretože sa mala dobre. Napadlo mi ešte povyzvedať sa ho na prácu a brat sa dal rozprávať:</p>
<p>„V robote dobre… Mám to blízko, vo vedľajšej dedine. Niekedy mi to aj tak príde ďaleko. Predsa len každý deň tam a nazad. No ale dobre, že chodím domov tak skoro, ešte za svetla, ešte sa dá dačo porobiť vonku. Ty to máš lepšie, však? Tak ako sa ti zachce si robíš…“</p>
<p>Odpovedal som tak ako sa patrí. Že netreba zabúdať na ten a ten nepríjemný aspekt mojej roboty a taktiež že niektorý zo zdanlivo negatívnych aspektov jeho roboty nie je až taký negatívny, ba z určitého uhla pohľadu by sa mohol javiť aj ako pomerne pozitívny. Stieranie rozdielov a chlácholenie aby sme si príliš nezávideli, aby sme spolu mohli vychádzať a viesť rozhovor.</p>
<p>Brat sa poškrabkal na ušnom lalôčiku. Vyzeralo to tak, že nám došli témy, ale to momentálne nebolo prípustné a tak som začal rozprávať o čosi úprimnejšie ako zvyčajne. Presne o tom, o čom sa malo rozprávať už dávno.</p>
<p>„Vždy som si v sebe niesol vinu za to, že som to tu všetko nechal na teba, že som nedokázal čeliť zodpovednosti. Novej, nečakanej zodpovednosti. No a stále si tú vinu nesiem. Nevraciam sa sem rád, nerád odtiaľto odchádzam a úľava príde až po čase.“</p>
<p>Brat razom vyzeral byť čulejší. Priamo sa na mňa zahľadel: „Tak načo sem chodíš?“</p>
<p>„No asi práve kvôli tej vine. Že by som tu mal chodiť, že ma tu je treba a pritom viem, že je neskoro, že nemám nato sa vrátiť nastálo a dať to tu všetko do poriadku. Aké smiešne! Že všetko dať do poriadku… Alebo ešte jedna vec mi napadla. Že je to tu celé taký môj referenčný bod. Idem niekam preč, žijem a potom sa vrátim tu a až tu vidím kto som, kam som sa pohol od svojho základu. Je to ako postaviť sa do stredu miestnosti, okolo sudcovia, všetci sedia na vysokých stolcoch a pozerajú. A majú tvoju tvár a tváre ostatných – rodiny, susedov, štamgastov. Alebo ešte lepšie: nemajú tváre. Len sedia a súdia.“</p>
<p>„Myslíš, že niekoho zaujímaš?“, spýtal sa brat dosť hrubo a sám si aj nemenej hrubšie odpovedal: „Nie. Odišiel si a tak sa z teba stala len zmienka v rozhovoroch. Keď už naozaj niet o čom rozprávať, tak sa rozprávame o tebe a o chvíľu je po téme, lebo niet čo rozoberať.“</p>
<p>Napočudovanie sa mi uľavilo. Aj som si v istých chvíľach myslel, že to je nejako takto, ale bolo fajn vedieť, že to tak naozaj je. Nedalo mi nepustiť sa v úvahách ďalej.</p>
<p>„Vieš mám ešte jeden pohľad na túto vec. Niekedy si myslím, že si to mal oveľa lepšie ty a vinu cítim zbytočne. Nemal si síce na výber - keď som neostal ja, musel si ostať ty. Možno si ale bol donútený k tej najlepšej možnosti, k pokračovaniu, k budovaniu na základoch toho, čo bolo a pochybnostiam sa ti odolávalo oveľa ľahšie, pretože si im odolávať musel. Cítim vinu, ale prečo? Mám voľnosť, ale prišiel s ňou aj začiatok od nuly, z ktorého sa stali ďalšie začiatky od nuly a nakoniec je len tá nula a zopár spomienok. Možno sa sem vraciam, lebo tu sa pokračuje a život pretrváva aj za hranice prchavých večerov a nocí. Možno ti dokonca závidím a rád by&hellip;“</p>
<p>Zastavil som rozprávanie, pretože som si naplno uvedomil niečo, čo som podvedome vnímal posledných pár chvíľ. Áno, vnímal som to, ale chcel som ešte chvíľu zotrvať v bežnom svete v rozmedzí fyzikálnych zákonov, kde sa zvuk, ktorý sa stupňoval odkiaľsi z útrob domu, jednoducho nemôže vyskytnúť. Znelo to ako zúfalstvo, zatiaľ tlmené niekoľkými chodbami a dverami, ale predsa neodbytne doliehajúce a stupňujúce sa, áno, ten hluk stále narastal, hukot trúby, apokalyptickej poľnice, vysávajúci všetku nádej na únik, všetku nádej na to, že zanikne, alebo že ostane aspoň taký rovnaký, že sa nebude približovať a narastať. Tak preto som sa snažil rozprávať ďalej, preto som povedal tie dve-tri vety navyše. Vedel som, že je koniec. Neviem ako som vyzeral ja, ale brat vyzeral inak. Preč bola jeho napätá tvár, pripravená čosi odvrknúť, preč boli prsty, nervózne sa hrajúce s ušným lalôčikom, ktorý na hrátky odpovedal krátkym dodatočným zahompáľaním sa. Objavil sa výraz nemej hrôzy. Veľké modré oči boli o čosi väčšie a priesvitnejšie ako zvyčajne. Zaťaté úzke pery postupne uvoľňovali stisk a chystali sa rozďaviť v momente, keď bude jasné, že sa to naozaj deje.</p>
<p>Hluk sa približoval.</p>
<p>Vnímanie času sa spomalilo, roztiahlo posledné sekundy, nech každá z nich niečo znamená. Teraz už sa dal rozoznať šialený rev, zakvačujúci sa cez ušné diery do mozgu, blokujúci všetky ostatné frekvencie. Nedovoľoval odpútanie a vnímanie niečoho iného ako tohoto konca, ktorý sa rysoval už v detstve, v rozprávaní, vo filmoch a knihách a potom v snoch, kedy vyzeral čoraz reálnejšie, vykrádal sa z predstavivosti von do tmavých kútov ulíc a izieb, tam, kde nedoliehal ľudský smiech a ani hlasy. Rodičia umreli a rozľahla sa tma.</p>
<p>Slnko sa ukrylo za horu a v tme za rozmazávajúcim sklom dverí von z kuchyne sa zhmotňuje biely plášť. Už sa neukryjem pod lampu mesta. Je neskoro. Kľučka sa pohla a dvere sa otvárajú.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
